論《國歌法》

2019年01月21日

論《國歌法》
（專欄作家 古德明） - 古德明

一月九日，鄭月娥政府公佈《國歌條例草案》，據此，凡不滿中共國歌者，可判囚三年，兼罰款五萬元。這樣的法律，實古之所無，今之罕有。

中共取劇作家田漢《義勇軍進行曲》為國歌，本來就不成體統。論文字，「不願做奴隸的人們」那「們」字應刪去；要配樂，則改為「人民」或「軍民」，總勝於眾數必加「們」的現代漢語。又「每個人被迫着發出最後的吼聲」那「着」字也應刪去；要配樂，則改為「都被迫」，總勝於硬學英文的現在進行式句法is being forced。「發出最後的吼聲」七字，更是說中華民族死期已到，萬無生理，否則何云「最後的吼聲」：那「最後」應改為「生死」、「憤怒」等等。

而論史實，「侮辱國歌」者，首推中共。一九四九年，他們唾棄了中華民國國歌。一九六八年，他們把《義勇軍進行曲》作者田漢鬥爭至死。一九七八年三月，他們更竄改田漢所作歌詞，改為「前進！各民族英雄的人民！偉大的共產黨，領導我們繼續長征」等等。現在，香港小民聞中共國歌而「起來」，而發出「不願做奴隸」的噓聲，為甚麼卻要嚴懲？

香港在朝派為《國歌法》作兩部鼓吹，每每說「美國也有國歌法」。但美國是民主國家，國為民有，國民不遵從國歌法所定禮儀，最多只能算是不自我尊重，所以沒有任何刑罰；中華人民共和國則是獨裁國家，國為黨有，國民「侮辱國歌」，是尊重自我而不敬中共，所以中共必欲治以嚴刑。然則中共國歌法怎能攀比美國？要比，可比當年侵華的日本軍政府：他們要中國人聞日本國歌《君之代》而肅立致敬，違令者從嚴治罪。其事吾嘗聞於父母，不意今日有幸目睹。

《世說新語．自新》載：晉朝義興郡惡少年周處恃力橫行，與山中猛虎、水中毒蛟，被父老合稱「三橫」。有人盼為地方除害，慫恿周處與虎、蛟相鬥。周處於是先殺虎，後斬蛟。義興父老最初以為周處與毒蛟同歸於盡，無不額手稱慶，周處聞之，「始知為人情所患，遂改勵（改過自新），終為忠臣孝子」。周處明白，要得人尊敬，不可憑武力強迫。楚墓竹簡儒家典籍有《尊德義》一篇說：「民可道（引導、啟迪）也，而不可強也。桀不謂其民必亂，而民有為亂矣。」這和《荀子．大畧》所謂「導之以道而勿強」同義。但中共只知效法夏桀，一味嚴刑峻法防民，現在甚至要防民不敬其國歌。

「不敬」法律上應怎樣衡量？鄭月娥說：「《國歌條例草案》旨在教大眾尊重國歌，未有清楚寫出『侮辱國歌』的定義。要界定各種侮辱行為，非常困難。」於是，他們可以隨意執法，說你「心裏在侮辱國歌」也無不可，畢竟有心人聽到這首「國歌」，不可能不想到中共，想到這個黨在中國抗日期間，串通日本夾擊國軍；在鯨吞中國之後，更殘民以逞，至今屠民應以億計。聽中共國歌，而無亡國之恨者，尚是人乎。

古德明
專欄作家

上一則
上一則
世道人生：真相 (李怡)

下一則
下一則
吹起區選集結號 (戴耀廷)